\section{DIFRAÇÃO ÓTICA}
\label{sec:prjDifracao}

\subsection{Medição do Diâmetro de Fios Usando o Padrão de Difração}
Na seção a seguir é dissertado sobre o desenvolvimento da técnica de cálculo de diâmetro de fios por meio da difração.  Para todos os casos é feita uma análise na frequência de sinais ideias (sem ruído) e sinais reais (com ruído). Em seguida é apresentada uma proposta de \textit{hardware} para realizar a aquisição de um sinal luminoso como um padrão de difração. 
\subsubsection{Simulações do sistema}

Para simular o sistema, foi feito um programa em \textit{Python} para gerar o padrão de difração com base na equação \ref{eq:sinc_padrao}. No programa, era indicado o diâmetro do fio, a distância entre fio e sensor e as características entre fio e sensor. Devido as características do sensor, por se tratar de um sistema discreto, era necessário indicar o número e o tamanho dos pixeis. Nas figuras \ref{fig:perfil80um}, \ref{fig:perfil160um} e \ref{fig:perfil240um} podem ser vistos os padrões de difração gerados para 3 fios de 80, 160 e 240 micrômetros de diâmetro cada. Vale ressaltar que, por se tratar de um sinal formado por uma imagem, quando se fala em plano da frequência, no caso estudado agora, está sendo analisada a frequência espacial, e não a frequência no tempo. 

Em todas as simulações, o valor maximo do sinal foi normalizado para 1.
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \caption{Padrão de difração fio de 80 micrômetros}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/difracao/perfil_80um.png}
        \label{fig:perfil80um}
        \\
        Fonte: Própria.
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \caption{Padrão de difração fio de 160 micrômetros}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/difracao/perfil_160um.png}
        \label{fig:perfil160um}
        \\
        Fonte: Própria.
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \caption{Padrão de difração fio de 240 micrômetros}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/difracao/perfil_240um.png}
        \label{fig:perfil240um}
        \\
        Fonte: Própria.
    \end{figure}


Pode-se notar pelas figuras \ref{fig:perfil80um}, \ref{fig:perfil160um} e \ref{fig:perfil240um} que a medida que o diâmetro do fio aumenta, a frequência espacial do sinal também aumenta, outra forma de se notar isso é por meio da FFT. Nas figuras \ref{fig:perfil80umfft}, \ref{fig:perfil160umfft} e \ref{fig:perfil240umfft}, pode ser vista a transformada rápida de \textit{Fourier} dos perfis de difração para cada um dos fios. O sinal plotado é representado como um espectro unilateral (\textit{single sided spectrum}), ignorando as frequência negativas do plano da frequência. Vale ressaltar que quando se fala em plano da frequência, nesse caso está sendo analisada a frequência espacial.   

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \caption{FFT do padrão de difração fio de 80 micrômetros}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/difracao/perfil_80um_fft.png}
        \label{fig:perfil80umfft}
        \\
        Fonte: Própria.
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \caption{FFT do padrão de difração fio de 160 micrômetros}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/difracao/perfil_160um_fft.png}
        \label{fig:perfil160umfft}
        \\
        Fonte: Própria.
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \caption{FFT do padrão de difração fio de 240 micrômetros}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/difracao/perfil_240um_fft.png}
        \label{fig:perfil240umfft}
        \\
        Fonte: Própria.
    \end{figure}

Ao analisar as figuras de \ref{fig:perfil80um} até \ref{fig:perfil240umfft} para o fio de diâmetro menor, nota-se que existe uma maior distância entre as posições de seus mínimos, implicando em uma frequência espacial menor, visto na também sua FFT, pela inclinação da reta ser maior. 

Como o sinal do padrão de difração é uma SINC ao quadrado, a FFT esperada é na forma de uma função triângulo centrado na frequência zero.  Como está sendo considerado apenas o espectro positivo das frequências, o sinal obtido é de uma reta descendente. O ponto de cruzamento da reta com o eixo das frequências é a frequências da SINC. Dessa forma, para determinar o diâmetro basta encontrar o ponto de cruzamento da reta com o eixo das frequências. Pode-se determinar o ponto de cruzamento analisando todo o sinal e encontrando o ponto onde a magnitude passa a ser desprezível ou pode-se utilizar artifícios estatísticos como uma regressão linear e obter os coeficientes da reta, e assim o seu ponto de cruzamento com o eixo da frequência. 

\subsubsection{Adição de ruído}

Existe um problema ao se optar por essa técnica para determinar o diâmetro do fio. Caso exista algum ruído no sinal a sua transformada de Fourier deixa de ser uma reta perfeita. Assim, técnicas de aproximação da curva não são mais úteis para o cálculo.  Nas figuras \ref{fig:perfil80umruido} até \ref{fig:perfil240umfftruido} podem ser vistos os padrões de difração e a \gls{FFT} com a adição de ruído no sinal. Para se gerar o ruído foi utilizada uma função que adiciona ruído branco ao sinal. 


    \begin{figure}[H]
        \centering
        \caption{Padrão de difração, fio de 80 micrômetros com ruído no sinal.}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/difracao/perfil_80um_ruído.png}
        \label{fig:perfil80umruido}
        \\
        Fonte: Própria.
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \caption{Padrão de difração, fio de 160 micrômetros com ruído no sinal.}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/difracao/perfil_160um_ruido.png}
        \label{fig:perfil160umruido}
        \\
        Fonte: Própria.
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \caption{Padrão de difração, fio de 240 micrômetros com ruído no sinal.}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/difracao/perfil_240um_ruido.png}
        \label{fig:perfil240umruido}
        \\
        Fonte: Própria.
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \caption{FFT do padrão de difração, fio de 80 micrômetros com ruído no sinal.}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/difracao/perfil_80um_fft_ruido.png}
        \label{fig:perfil80umfftruido}
        \\
        Fonte: Própria.
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \caption{FFT do padrão de difração, fio de 160 micrômetros com ruído no sinal.}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/difracao/perfil_160um_ruido_fft.png}
        \label{fig:perfil160umfftruido}
        \\
        Fonte: Própria.
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \caption{FFT do padrão de difração, fio de 160 micrômetros com ruído no sinal.}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/difracao/perfil_240um_fft_ruido.png}
        \label{fig:perfil240umfftruido} 
        \\
        Fonte: Própria.
    \end{figure}

Ao se comparar as figuras onde existe o ruído e onde não existe é fácil notar que aplicar uma cálculo matemático para aproximar a equação da reta não terá a mesma acurácia. Ao se tentar aplicar a regressão linear para obter os coeficientes da reta, o erro encontrado foi muito alto, na tabela \ref{tab:erro_lin_reg} pode ser visto o resultado ao se tentar aplicar a regressão linear nas \gls{FFT} com ruído. Na simulação e nas figuras a amplitude do ruído foram de até 10\% do valor máximo do sinal.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Valores calculados do diâmetro com regressão linear.}   
    \begin{tabular}{c|c|c|c}
    \hline
    Diâmetro do fio ($\mu$m)   & 80    & 160    & 240    \\ \hline
    Valor Calculado ($\mu$m)   & 71.44 & 139.92 & 213.95 \\ \hline
    Erro (\%)                  & 10.7  & 12.55  & 10.85  \\ \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:erro_lin_reg}
    \end{table}

Considerando que a magnitude do erro chega a ser maior que 10\% do valor real é necessário partir para outra técnica. Desse modo, outra forma de se obter o diâmetro a partir do padrão de difração deve ser estudada.

\subsubsection{Saturação do sinal}

Como solução para o problema do ruído, pode-se utilizar de uma saturação do sensor. O objetivo ao se saturar o sensor é de aumentar a influência dos demais máximos e mínimos presentes no sinal (segundo, terceiro, quarto...).  Assim, com o sinal saturado, no domínio da frequência, surgirá um pico na frequência da SINC do padrão de difração. Ao se identificar a posição do pico, pode-se convertê-la para o valor do diâmetro do fio.  Nas figuras \ref{fig:perfil80umsat}, \ref{fig:perfil160umsat} e \ref{fig:perfil240umsat}, podem ser vistos os padrões de difração saturado para os fio de 80, 160 e 240 micrômetros, respectivamente.


    \begin{figure}[H]
        \centering
        \caption{Padrão de difração para fio de 80 micrômetros com sinal saturado.}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/difracao/sat_perfil_80um.png}
        \label{fig:perfil80umsat}
        \\
        Fonte: Própria.
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \caption{Padrão de difração, fio de 160 micrômetros com sinal saturado.}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/difracao/sat_perfil_160um.png}
        \label{fig:perfil160umsat}
        \\
        Fonte: Própria.
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \caption{Padrão de difração, fio de 240 micrômetros com o sinal saturado.}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/difracao/sat_perfil_240um.png}
        \label{fig:perfil240umsat}
        \\
        Fonte: Própria.
    \end{figure}


Pode-se notar que com a saturação do sinal, a presença dos outros máximos e mínimos do sinal tornam-se muito mais relevantes.  No domínio da frequência, essa influência maior gera um pico no sinal. 

Nas figuras \ref{fig:perfil80umsatfft}, \ref{fig:perfil160umsatfft} e \ref{fig:perfil240umsatfft}, podem ser vistos os espectros na frequência para os mesmos 3 fios (80, 160 e 240 micrometros), considerando a mesma distância entre fio e sensor e a mesma fonte luminosa, entretanto, agora com o sinal do sensor saturado.  

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \caption{Espectro na frequencia do padrão de difração para fio de 80 micrômetros com sinal saturado.}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/difracao/sat_perfil_80um_fft.png}
        \label{fig:perfil80umsatfft}
        \\
        Fonte: Própria.
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \caption{Espectro na frequencia do padrão de difração para fio de 160 micrômetros com sinal saturado.}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/difracao/sat_perfil_160um_fft.png}
        \label{fig:perfil160umsatfft}
        \\
        Fonte: Própria.
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \caption{Espectro na frequencia do padrão de difração para fio de 240 micrômetros com sinal saturado.}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/difracao/sat_perfil_240um_fft.png}
        \label{fig:perfil240umsatfft}
        \\
        Fonte: Própria.
    \end{figure}

A vantagem desse método é que mesmo que a amostragem do sinal sofra com a interferência do ruído, a posição do pico gerado no sinal no domínio da frequência não sofrerá tanta mudança. Nas figuras \ref{fig:perfil80umsatfftruido}, \ref{fig:perfil160umsatfftruido} e \ref{fig:perfil240umsatfftruido}, pode ser visto como fica o espectro na frequência para os mesmos sinal porém com a adição de um ruído branco aleatório. 

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \caption{Espectro na frequência do padrão de difração para fio de 80 micrômetros com sinal saturado e ruído.}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/difracao/sat_perfil_80um_fft_ruido.png}
        \label{fig:perfil80umsatfftruido}
        \\
        Fonte: Própria.
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \caption{Padrão de difração para fio de 80 micrômetros com sinal saturado e ruído.}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/difracao/sat_perfil_80um_ruído.png}
        \label{fig:perfil80umsatruido}
        \\
        Fonte: Própria.
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \caption{Espectro na frequência do padrão de difração para fio de 160 micrômetros com sinal saturado e ruído.}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/difracao/sat_perfil_160um_ruido_fft.png}
        \label{fig:perfil160umsatfftruido}
        \\
        Fonte: Própria.
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \caption{Padrão de difração para fio de 80 micrômetros com sinal saturado e ruído.}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/difracao/sat_perfil_80um_ruído.png}    
        \label{fig:perfil160umsatruido}
        \\
        Fonte: Própria.
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \caption{Espectro na frequência do padrão de difração para fio de 240 micrômetros com sinal saturado e ruído.}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/difracao/sat_perfil_240um_fft_ruido.png}
        \label{fig:perfil240umsatfftruido}
        \\
        Fonte: Própria.
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \caption{Padrão de difração para fio de 80 micrômetros com sinal saturado e ruído.}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/difracao/sat_perfil_80um_ruído.png}
        \label{fig:perfiL240umsatruido}
        \\
        Fonte: Própria.
    \end{figure}


A intensidade máxima do ruído adicionado nas figuras \ref{fig:perfil80umsatruido}, \ref{fig:perfil160umsatruido} e \ref{fig:perfiL240umsatruido} foi de 20\% do valor máximo do padrão de difração saturado. Mesmo com a amplitude máxima do ruído tão alta, pode-se notar pelos espectros na frequência presentes em \ref{fig:perfil80umsatfftruido}, \ref{fig:perfil160umsatfftruido} e \ref{fig:perfil240umsatfftruido} que a posição dos picos é praticamente a mesma que nas figuras \ref{fig:perfil80umsatfft}, \ref{fig:perfil160umsatfft} e \ref{fig:perfil240umsatfft}, onde não existia a adição do ruído. 

Com a aplicação da saturação do sinal, a acurácia do sistema não irá mais sofrer tanto com a presença do ruído. O passo seguinte é usar a posição do pico para determinar o diâmetro dos fios. Sabe-se que a posição do pico vai mudar com a frequência espacial do sinal de difração e que a frequência espacial depende do diâmetro do fio. Para se calcular o diâmetro do fio basta identificar a frequência espacial onde o pico está localizado e converter o valor em frequência. Sabendo-se a frequência é fácil obter o valor do diâmetro. 

\subsubsection{Aumento da resolução}

A limitação que surge é sobre a resolução da \gls{FFT}. Segundo a literatura encontrada em \citeonline{pdsLyons}, a resolução de uma \gls{FFT} depende da razão entre dois fatores. A frequência de amostragem dividida pelo número de amostra, a equação \ref{eqn:fftress} representa a resolução em frequência de uma transformada de Fourier.

\begin{equation}
    FFT RES.= \dfrac{F_s}{N}
    \label{eqn:fftress}
\end{equation}

Onde N é o número de amostras e \textit{Fs} é a frequência de amostragem, que nesse caso é a frequência espacial, e pode ser obtida como o inverso do tamanho de cada pixel. 
Como a resolução no cálculo do diâmetro depende de identificar a frequência espeacial correta, sendo assim usando a equação para determinar a resolução da \gls{FFT}, pode-se converter em quanto isso representa resolução da medição do diâmetro. Em outras palavras, quanto que a resolução na medição do diâmetro do fio pode variar conforme a resolução da \gls{FFT}. Para verificar essa relação basta multiplicar a resolução em frequência pelo comprimento de onda do laser e pela distância entre fio e sensor. 

Por exemplo, , conforme a equação \ref{eqn:fftress}, e considerando um sensor de 2048 pixeis, com 14$\mu$m de comprimento cada um, laser que emite luz no comprimento de onda de 650nm e que o sensor e fio estão a uma distância de 15cm, obtém-se uma resolução na medição do diâmetro de:

\begin{equation}
    RD = \dfrac{F_s \times \lambda \times L}{N} = \dfrac{ \dfrac{1}{14 \times 10^{-6}} \times 650 \times 10^{-9} \times 0.15 }{2048} = 3.4 \times 10^{-6}m
\end{equation}

Na tabela \ref{table:resolucao1} pode ser vista a variação da resolução no cálculo do diâmetro dos fios para diferentes distâncias entre fio e sensor. O tamanho do sensor e dos pixeis foi o mesmo do exemplo anterior assim como a fonte de luz utilizada. 

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Resolução de diâmetro para diferentes distâncias entre fio e sensor}
    \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
    \hline
    \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Distância entre \\ fio e sensor (cm)\end{tabular}       & 10    & 12.5  & 15    & 17.5  & 20    \\ \hline
    \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Resolução de \\ diâmetro ($\mu$m)\end{tabular}} & 2.267 & 2.833 & 3.400 & 3.967 & 4.534 \\ \hline
    \end{tabular}
    \label{table:resolucao1}
    \\
    Fonte: Própria.
\end{table}

Como outro grau de liberdade é o tamanho do pixel do sensor, na tabela \ref{table:resolucao2} pode ser vista a variação da resolução no cálculo do diâmetro dos fios para diferentes valores de tamanho de pixel. O tamanho do sensor e a fonte de luz utilizada foram os mesmos do exemplo anterior, a distância entre fio e sensor de 15 cm. 

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Resolução de diâmetro para diferentes Tamanhos de pixel}
    \begin{tabular}{c|c|c|c|c}
    \hline
    \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Tamanho \\ do pixel ($\mu$m)\end{tabular}              & 7   & 14     & 21    & 28     \\ \hline
    \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Resolução de \\ diâmetro ($\mu$m)\end{tabular}} & 6.8 & 3.4    & 2.26  & 1.7  \\ \hline
    \end{tabular}
    \label{table:resolucao2}
    \\
    Fonte: Própria.
\end{table}


A técnica proposta para ir além da resolução da \gls{FFT} para determinar o diâmetro dos fios, busca calcular uma aproximação com uma curva na região do pico do sinal da FFT, assim, pode-se estimar onde deveria ser a real posição do pico da curva. Isso pode ser feio utilizando uma aproximação Gaussiana na região do máximo. Assim, com a aproximação, uma nova posição para o ponto de máximo é encontrado, aumentando a resolução do sistema.

A aproximação gaussiana da curva usa modelagem matemática para tentar aproximar uma série de pontos a uma curva Gaussiana. O objetivo dessa modelagem é de obter os 3 principais parâmetros que formam uma curva Gaussiana. A função que define uma curva Gaussiana pode ser vista na equação \ref{eqn:gauss}.

\begin{equation}
    F(x)= a\times e ^{-\frac{(x-b)^{2}}{2c^{2}}}
    \label{eqn:gauss}
\end{equation}

Em que 'a', 'b' e 'c' são não nulos, onde 'a' é amplitude da curva, 'b' é a posição do centro e 'c' é quem controla a largura da curva, também chamado de desvio. O objetivo dessa aproximação é obter somente o parâmetro 'b', a posição do centro, e assim estimar uma melhor aproximação para a posição do pico da curva.  

A representação gráfica da aproximação gaussiana pode ser vista na figura \ref{fig:gauss_aprox}. Nela pode ser vista uma distribuição de pontos indicados pelas linhas azuis.  Com a aplicação da aproximação Gaussiana, foi possível encontrar valores estimados para a posição do pico e a amplitude do mesmo, tais valores estão indicados pela linha vermelha na figura.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{Aproximação Gaussiana para pontos de uma curva}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/difracao/Gaussianpeak.png}
    \label{fig:gauss_aprox}
    \\
    Fonte: Própria.
\end{figure}

Na figura, a linha vermelha indica onde estaria a posição real do ponto máximo da curva formada pelos pontos analisados. Outro tipo de aproximação, como a aproximação de Lorentz ou com uma função de segundo grau, podem ser feitas aos pontos afim de se comparar qual deles possui melhor modelagem ao sistema proposto. No caso do estudo descrito, apenas a aproximação Gaussiana foi analisada. Além disso, vale ressaltar, a imagem está aproximada na região do pico, portanto não está aparecendo toda a curva Gaussiana.

Para atestar se existiu mesmo melhora no sistema algumas simulação foram realizadas usando o editor de texto \textit{Visual Studio Code} e programadas em \textit{Python}. O objetivo das simulações era determinar a resolução da técnica e seu erro encontrado. Parte dos resultados podem ser encontrados nas tabelas \ref{table:resultados_10cm} e \ref{table:resultados_15cm}. Estes sses testes foram simulados com fios de 80, 160, 240 e 320 $\mu$m de diâmetro para as distâncias de 10 cm ou 15 cm entre fio e sensor. O sensor simulado possui 2048 pixeis de 14 micrômetros. Pode ser visto nas tabelas \ref{table:resultados_10cm} e \ref{table:resultados_15cm} o comparativo entre o tamanho de fio calculado com e sem a aproximação Gaussiana e com e sem o ruído branco. 

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Resultado encontrados com a distância de 10 cm entre fio e sensor}
    \begin{tabular}{c|c|c|c|c}
        \hline
        \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Tamanho\\do fio \\ ($\mu$m)\end{tabular} &
        \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Sem aproximação \\ e sem ruído\end{tabular} &
        \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Sem aproximação \\ e com ruído\end{tabular} &
        \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Com aproximação\\  e sem ruído\end{tabular} &
        \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Com aproximação \\ e com ruído\end{tabular} \\ \hline
        \textbf{80}  & 79.3457  & 79.3457  & 79.9087  & 79.97    \\
        \textbf{160} & 160.9584 & 160.9584 & 160.0658 & 160.2562 \\
        \textbf{240} & 240.3041 & 238.0371 & 240.0044 & 239.0193 \\
        \textbf{320} & 319.6498 & 319.6498 & 319.9012 & 320.1159 \\ \hline
    \end{tabular} 
    \label{table:resultados_10cm}
    \\
    Fonte: Própria.
\end{table}

Com a distância de 10 cm, entre fio e sensor, apenas no caso do fio de 240 $\mu$m houve diferença entre o valor encontrado sem a aproximação para os sinais com e sem ruído.  

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Resultado encontrados com a distância de 15 cm entre fio e sensor}
    \begin{tabular}{c|c|c|c|c}
    \hline
        \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Tamanho\\do fio\\ ($\mu$m)\end{tabular} &
        \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Sem aproximação \\ e sem ruído\end{tabular} &
        \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Sem aproximação \\ e com ruído\end{tabular} &
        \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Com aproximação\\  e sem ruído\end{tabular} &
        \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Com aproximação \\ e com ruído\end{tabular} \\ \hline
        \textbf{80}  & 81.6127  & 78.2121  & 80.011   & 80.0133  \\
        \textbf{160} & 159.8249 & 159.8249 & 159.8945 & 160.0523 \\
        \textbf{240} & 241.4376 & 241.4376 & 240.0987 & 240.3843 \\
        \textbf{320} & 319.6498 & 319.6498 & 319.8653 & 320.1903 \\ \hline
    \end{tabular}
    \label{table:resultados_15cm}
    \\
    Fonte: Própria.
\end{table}

Com a distância de 15 cm, entre fio e sensor, apenas no caso do fio de 80 $\mu$m houve diferença entre o valor encontrado sem a aproximação para os sinais com e sem ruído. E em nenhum dos casos a diferença entre o tamanho simulado e o encontrado foi superior a 2$\mu$m.

\subsection{Projeto do Hardware e \textit{Firmware} para Aquisição dos Dados}

O sistema de aquisição do sinal é composto por duas partes, o módulo de aquisição do sinal e o módulo de transmissão. O módulo de aquisição do sinal fica responsável por converter o sinal de luz do padrão de difração em um sinal de tensão. Em complemento, o módulo de transmissão opera realizando a leitura do sinal de tensão, gerado pelo módulo de leitura, e transmitindo-o para o computador. No computador, o programa em \textit{Python} irá realizar o processamento do sinal afim de se obter os dados esperados sobre o fio. 

\subsubsection{Seleção do sensor}

Para realizar a aquisição do sinal optou-se por utilizar uma \gls{CCD}. Ao realizar uma pesquisa de mercado a fim de se obter uma comparação entre diferentes modelos disponíveis para aquisição. Os fatores levados em conta foram: A melhor razão entre tamanho do pixel e número de pixeis (resolução do sensor), preço e velocidade de leitura. No quadro \ref{table:sensores} pode ser vista a comparação entre alguns modelos encontrados que atendiam os requisitos de resolução. 

\begin{quadro}[H]
    \centering
    \caption{Sensores encontrados no mercado}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    Sensor  & Tamanho do pixel ($\mu$m) & Número de pixeis & Linhas/segundo  & Preço (USD) \\ \hline
    S12706  & 7                     & 4096             & 2387                & 77,00 \\ \hline
    S11108  & 14                    & 2048             & 4672                & 58,00 \\ \hline
    TCD1205 & 14                    & 2048             & 477                 & 38.43 \\ \hline
    TCD1305 & 8                     & 3648             & 274                 & 33.60 \\ \hline
    \end{tabular}
    \label{table:sensores}
    \\
    Fonte: Própria.
    \end{quadro}

Os sensores S12706 e S11108, apesar de possuírem maior velocidade de leitura possuíam um preço consideravelmente maior. Apesar da melhor resolução e preço o TCD1305 possui uma capacidade de leitura menor que o TCD1205. Idealmente, a escolha seria o TCD1305, entretanto, no momento da aquisição não estava disponível. Sendo assim, optou-se pelo TCD1205, que atende aos requisitos de velocidade e também de resolução.      


Para realizar a leitura do sinal de difração optou-se por utilizar a \gls{CCD} linear TCD1205DG, da \textit{TOSHIBA}. A escolha desse componente se deu principalmente pelo seu número de pixeis e o tamanho dele. Além disso, o fato de ter um circuito simples e com poucos sinal de controle ajudou também na sua escolha. O TCD1205DG opera sendo alimentado por uma tensão de 5V. 

Segundo o \textit{datasheet} do TCD1205DG, \citeonline{Toshiba:TCD1205}, o leitor possui 2048 fotodiodos de 14$\mu$m de largura por 200$\mu$m de comprimento, totalizando uma área de leitura de 28.6mm. Com a utilização de 5 sinais de controle, pode ser feita a leitura da tensão de cada um dos 2048 fotodiodos. Como a tensão no circuito de um fotodiodo é proporcional a luz incidente sobre ele, pode-se medir a intensidade da luz em cada ponto. No \textit{datasheet} do sensor, é possível encontra que a tensão de saída para cada um dos 2048 fotodiodos pode variar de 1.5 Volts até 4.5 Volts. A figura \ref{fig:TCD1205_circuito_recomendado} apresenta o circuito recomendado pelo fabricante para utilização do TCD1205.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{Circuito recomendado pelo fabricante. }
    \includegraphics[width=100mm]{../img/chapters/tecnicas/difracao/circuito_recomendado.png}
    \label{fig:TCD1205_circuito_recomendado}
    \\
    Fonte:\cite{Toshiba:TCD1205}
\end{figure}

A descrição de cada um dos terminais é:

\begin{alineas}
    \item OS: Sinal de saída analógica do CCD
    \item DOS: Sinal complementar a saída do CCD
    \item OD: Sinal de alimentação 
    \item SS: GND do circuito
    \item SH: Sinal de integração para iniciar leitura
    \item ICG: Sinal para reiniciar leituras
    \item PHI 1 e 2: Sinais de clock para alterar fotodiodo 
    \item RS: Porta reset
    \item BT: Porta Boost
\end{alineas}

Os sinais $\phi$1 e $\phi$2 devem possuir polaridade inversas, e cada transição de subida e descida desses sinais é disponibilizada a tensão de um pixel diferente. A frequência máxima suportada de $\phi$1 e $\phi$2 é de 1MHz, e a leitura da tensão do pixel deve ser feita bem ao centro dos sinais. Os sinais RS e BT devem ter o dobro da frequência de $\phi$1 e $\phi$2. Antes de se iniciar a leitura dos pixeis, SH deve estar em nível baixo, deve ficar em nível alto por no mínimo 2$\mu$s e retornar para nível baixo. Em seguida deve-se esperar 500ns e iniciar o clock de $\phi$1, $\phi$2, RS e BT. O sensor possui 32 elementos iniciais de transição, os 2048 pixeis onde se deseja ler a saída e mais 14 pixeis de transição final. O sinal de ICG não necessariamente precisa ser utilizado para realizar a leitura do sensor.

No \textit{datasheet} do sensor é recomendando usar dois transistores bipolar de junção de canal N na forma de um amplificador de emissor comum com resistência no emissor para se realizar a leitura dos sinais, entretanto, foi optado por utilizar amplificadores operacionais no sinal de saída. Isso se dá pois com a configuração proposta no \textit{datasheet} não seria possível utilizar o \gls{ADC} interno do microcontrolador, visto que esse está limitado a operar de 0 até 3.3 Volts. A função dos amplificador operacional foi de realizar uma mudança no valor de excursão do sinal, assim tensão que antes excursionava entre 1.5V e 4.5V, passaria a excursionar entre 0 e 3V. limite onde é possível realizar a leitura pelo ADC do microcontrolador. A topologia utilizada foi de um amplificador operacional não inversor com ganho de 2 vezes. Para isso, o sinal de entrada passava por um divisor resistivo, que o reduziria pela metade e a malha de realimentação não estava ligada ao GND e sim a uma tensão de referência de 1.5V. Para simular o circuito proposto foi utilizado o software \textit{LTspice}, na figura \ref{fig:circuito_de_saida} pode ser visto o circuito proposto.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{Circuito com sinal de saída simulado.}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/difracao/circuito_recomendado_saida.png}
    \label{fig:circuito_de_saida}
    \\
    Fonte:Própria.
\end{figure}

\subsubsection{Esquemáticos}
Com os circuitos de saída simulados, para poder realizar os testes do sensor foi feito uma placa de circuito impresso no \textit{software Altium}. Na figura \ref{fig:circuito_de_saida} a tensão de referência era gerada por meio de um divisor resistivo e um \textit{buffer}, no projeto da placa de circuito impresso optou-se por utilizar um circuito integrado como tensão referência. Além disso, foi utilizado o mesmo modelo de inversor indicado pelo \textit{datasheet} do TCD1205DG e para ligação com a placa foram escolhidos conectores do tipo \textit{header}. Das figuras \ref{fig:esquematicos_sensor} até \ref{fig:esquematicos_input} podem ser vistos os esquemáticos projetado.

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \caption{Circuito com o sensor.}
        \includegraphics[width=130mm]{../img/chapters/tecnicas/difracao/sensor_pcb.png}
        \label{fig:esquematicos_sensor}
        \\
        Fonte:Própria.
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \caption{Circuito com amplificadores.}
        \includegraphics[width=130mm]{../img/chapters/tecnicas/difracao/amplidicador_de_saida_pcb.png}
        \label{fig:esquematicos_ampop}
        \\
        Fonte:Própria.
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \caption{Circuito de entrada e saída.}
        \includegraphics[width=130mm]{../img/chapters/tecnicas/difracao/conector_inversor_pcb.png}
        \label{fig:esquematicos_input}
        \\
        Fonte:Própria.
    \end{figure}

Realizado o esquemáticos, seguiu-se para o roteamento da \gls{PCI}.

\subsubsection{Projeto do firmware}
Para realizar a aquisição dos dados e transmiti-los para o computador foi utilizado um microcontrolador da \textit{ST}. O modelo escolhido foi a placa discovery F4. O \textit{firmware} do microcontrolador tinha a função de amostrar o sinal do sensor por uma porta \gls{ADC}, gerar os sinais de clock para a leitura e ao fim da leitura completa do senor, transmitir o sinal ao computador por meio de uma interface serial. Os terminais do micro estariam ligados a um conversor USB-serial comercial. Na figura \ref{fig:fluxograma_stm32} pode ser visto o fluxograma do \textit{firmware} proposto para a utilização microcontrolador. Devido a pandemia do corona vírus que ocorreu durante o período de realização do trabalho, não foi possível realizar testes utilizando a placa projetada integrada com o firmware do microcontrolador. Uma vez que os alunos não tiveram acesso ao laboratório por motivos de segurança. 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{fluxograma do Firmware do microcontrolador.}
    \includegraphics[width=100mm]{../img/chapters/tecnicas/difracao/fluxograma_stm.png}
    \label{fig:fluxograma_stm32}
    \\
    Fonte:Própria.
\end{figure}
